[
  {
    "question": "С одним советским туристом в Марселе произошел такой случай. Спустившись из своего номера на первый этаж, он вспомнил, что забыл закрутить кран в ванной. Когда он поднялся, вода уже затопила комнату. Он вызвал горничную, та попросила его обождать внизу. В страхе он ожидал расплаты за свою оплошность. Но администрация его не ругала, а, напротив, извинилась сама перед ним. За что?",
    "answer": "За то, что не объяснила ему правила пользования кранами."
  },
  {
    "question": "В своем первоначально узком значении это слово произошло от французского глагола, означающего \"бить\". Сейчас же оно может означать любое объединение в систему нескольких однотипных элементов. Назовите это слово.",
    "answer": "Батарея (от battre)."
  },
  {
    "question": "Разработчик проекта первой полудеревянной цифровой вычислительной машины Чарлз Бэббидж (1792-1872) изобрел, кроме этого, еще одно устройство, которое он назвал \"Difference Engine\". Бэббидж предполагал, что это устройство будет использоваться в навигации, проектировании, банковском и страховом деле. Как сейчас называется подобное устройство?",
    "answer": "Принтер."
  },
  {
    "question": "Средневековый обычай: рыцаря, совершившего поступок, порочащий честь, заставляли пробежать некоторую дистанцию, положив ему на спину седло, мешок с камнями или... Кого?",
    "answer": "Собаку. Отсюда, по одной из версий, происходит выражение \"навешать собак\"."
  },
  {
    "question": "Познакомившись в Париже с почти никому тогда еще неизвестной уроженкой Каира Иоландой Джильотти, знаменитый художник сказал ей: \"Твое имя слишком сложно, чтобы его запомнили французы, у которых на уме жаркое из рябчика и три бутылки божоле в брюхе. Если хочешь, чтобы тебя запомнили, твое имя должно вылетать, как ядро, пущенное при осаде Ля Рошели.\" И сам же предложил псевдоним, под которым она впоследствии прославилась. Назовите этот псевдоним, а заодно и художника.",
    "answer": "Сальвадор Дали - и ДАЛИДА (ну от чего ж еще он мог отталкиваться, кроме как от собственного имени!)"
  },
  {
    "question": "Когда-то в ЭТОМ практически всегда была примесь песка, а сейчас песок там бывает значительно реже. Если верить одному поэтическому произведению, ЭТО можно обнаружить и в самом неожиданном месте. А обычно поэты с ЭТИМ сравнивают... Что?",
    "answer": "Зубы. Речь идет о жемчуг."
  },
  {
    "question": "Когда американская армия в 1944 году высадилась в Европе, для солдат стали печатать \"сокращенные\" варианты популярных американских журналов. К удивлению издателей, это вызвало массовые протесты читательской аудитории, и пришлось вернуться к выпуску полных вариантов. Чего же не хватало американским солдатам в сокращенных журналах?",
    "answer": "Американцы настолько привыкли видеть в прессе РЕКЛАМУ, что без нее уже не могут."
  },
  {
    "question": "Этот талантливый поэт написал более пятисот произведений, зачастую исполнявшихся под музыку. Тексты их до нас не дошли, известно лишь несколько строчек. Поклонники его творчества прибавляли к его имени уважительный эпитет, недруги считали преступлением знакомство с его творчеством. Судьба поэта сложилась трагически - он подвергся гонениям, спился и вынужден был покинуть родину. Назовите его имя.",
    "answer": "Цурэн Правдивый."
  },
  {
    "question": "Цветы этого декоративного растения семейства крестоцветных могут иметь самую разнообразную окраску, хотя судя по его названию, они обязательно должны быть белыми. Назовите это растение.",
    "answer": "Левкой (от греческого leukos - белый)."
  },
  {
    "question": "По словам Анри Фосийона, \"в истории живописи нет ничего более великого и странного...\". Это создавали Донателло, Ян ван Эйк, Гольбейн Старший, Делакруа. А один священнослужитель писал, что это предназначено \"для того, чтобы показывать простым людям, не умеющим читать, священное писание, то, во что они должны верить\". Что же это такое?",
    "answer": "Витражи."
  },
  {
    "question": "Никита Богословский считает, что в России обладателям этой фамилии традиционно не везет. Сравнительно недавно по разным причинам были сняты со своих постов Сергей и Николай. Валентина же еще и арестовали. А что случилось с тем, с кого Богословский отсчитывает эту традицию?",
    "answer": "А коллежский асессор (майор) КОВАЛЕВ потерял нос."
  },
  {
    "question": "Если верить Андрею Кнышеву (а верить ему не стоит), ответом человеку, регулярно произносившему эту знаменитую фразу, была обычно площадная брань да башмак в голову. Что же это за фраза?",
    "answer": "\"Вставайте, граф! Вас ждут великие дела!\""
  },
  {
    "question": "В 1928 году двое русских эмигрантов написали в Берлине книгу о русском языке. Они писали, что большевики используют иностранные слова, чтобы прятать за ними страшные понятия. Так, вместо \"расстрел\" говорят \"ликвидация\", вместо \"резня\" - \"террор\", вместо \"грабеж\" - \"экспроприация\". Каким словом, согласно наблюдениям авторов книги, заменяли слово \"поджог\"?",
    "answer": "Иллюминация."
  },
  {
    "question": "По средневековым представлениям, дьявол может превратиться в любое живое существо, кроме одной птицы и одного млекопитающего. Назовите их.",
    "answer": "Голубь и овца (агнец)."
  },
  {
    "question": "Финское слово kiides означает \"глубокий грот\". Название какого города произошло, по мнению некоторых исследователей, от этого слова?",
    "answer": "Китеж."
  },
  {
    "question": "Индейцы племени команчей для обозначения предметов, полученных от белых, используют описательные выражения. Что они называют \"ящик с молниями\"?",
    "answer": "Аккумулятор."
  },
  {
    "question": "Одно из мусульманских преданий рассказывает, что перед смертью Мухаммад сказал, что он оставляет пять столпов, которые будут поддерживать ислам. Это его дочь Фатима, зять Али, их сыновья Хасан и Хусейн. Назовите пятый столп.",
    "answer": "Коран."
  },
  {
    "question": "Красный экземпляр ЭТОГО (впрочем, иногда называют другой, близкий цвет) утонул в реке, но через некоторое время в море появились целых два. Синий неоднократно описан в литературе. Черные и белые описывались еще чаще. Обладатель одного экземпляра издавал с его помощью мелодичный звон. О чем идет речь?",
    "answer": "О бороде."
  },
  {
    "question": "По рассказу сотрудников, корректор, получивший на редактирование статью по истории, при чтении первых же, вводных строк, спросил: \"Простите, автор - математик?\" - Ну да, - ответили ему с недоумением. - Как вы догадались? - У математиков есть привычка к профессиональному преступлению против языка, - объяснил корректор. Интересно, что для такого преступления нужно по меньшей мере четыре знака препинания. Попробуйте назвать все четыре.",
    "answer": "Две открывающиеся скобки и две закрывающихся (имеются в виду вложенные скобки)."
  },
  {
    "question": "Вудро Вильсон в 1919 году говорил: \"Нам не следует опасаться завоевательного похода русских. Разве что мы сами устроим им...\" Что же, если через некоторое время это было подтверждено вторично?",
    "answer": "Ленд-лиз."
  },
  {
    "question": "В кратком латинско-русском богословском словаре между словами religiosus \"благочестивый, набожный\" и remissio \"прощение\" стоит слово, перевод которого на русский - \"мощи, останки святого\". Воспроизведите его на латыни (так и быть, можно кириллицей).",
    "answer": "Reliquia (реликвия)."
  },
  {
    "question": "В одном из номеров газеты \"Спорт Экспресс\" автору этого вопроса встретился неожиданный заголовок. \"Брэйн-ринг в Лондоне\". Назовите главных героев этой статьи.",
    "answer": "Каспаров и Крамник."
  },
  {
    "question": "Книга \"Что, где и когда\", выпущенная в 1999 году издательством \"РИПОЛ-Классик\", буквально нашпигована ошибками. Например, между Землей и Солнцем, по мнению авторов книги, находятся Венера и Марс, а воздух способен охлаждаться до -434 градусов Цельсия. Попробуйте проникнуться логикой авторов и ответить, где, по их мнению, изобретена борьба самбо.",
    "answer": "В Бразилии."
  },
  {
    "question": "Регулярно на ТВ появляется программа \"Песня года\". А песней 1952 года, по мнению сатирика Бориса Брайнина, могла стать несуществующая. \"ОНИ сожгли родную хату\". Только вместо слова ОНИ должно было стоять другое. Какое?",
    "answer": "Врачи."
  },
  {
    "question": "Константин Сергеевич сравнивал это с зеркалом, Владимир Владимирович спорил: это не зеркало, а увеличительное стекло. А Гленда Джексон и вовсе сравнивала это с музеем: мы туда не ходим, но приятно знать, что это есть. Что же это?",
    "answer": "Театр."
  },
  {
    "question": "Бывшая супруга Джима Керри, разочаровавшись в муже, заявила: \"Я хотела получить мартовского кота, а получила...\". А кого, собственно, получила?",
    "answer": "Мартовского Зайца."
  },
  {
    "question": "ОАО \"Самарканд консерва\" создало свой аналог популярной западной торговой марки, ориентированный на россиян. Подобные цвета, тот же шрифт. Даже название, позаимствованное у А.П.Чехова, чем-то похоже. Какое же название носит продукция ОАО \"Самарканд консерва\"?",
    "answer": "\"Дядя Ваня\" (аналог \"Uncle Ben's\".)"
  },
  {
    "question": "В романе Андре Моруа \"Жорж Санд\" упоминается малообразованный актер Бокаж. Когда с ним попытались заговорить об этом поэте, он, услышав фамилию, переспросил: \"Мисс кто?\". О ком же спросили Бокажа?",
    "answer": "Об Адаме Мицкевиче."
  },
  {
    "question": "У В.И.Даля этот глагол означает \"замучить, изнурить\" и связан с немецким глаголом morden - \"убивать\". Назовите этот глагол.",
    "answer": "Замордовать."
  },
  {
    "question": "В 1947 году по результатам Нюрнбергского процесса были опубликованы \"Принципы экспериментов на людях\". В 4 пункте \"Принципов\" сказано, что \"эксперимент не должен вести к смерти или увечью человека\". В каком единственном случае допускается отступление от этого правила?",
    "answer": "Когда эксперимент ставится на себе."
  },
  {
    "question": "У этой страны 4 государственных языка. Домен первого уровня называется ch. А как расшифровывается это буквосочетание?",
    "answer": "Конфедерация Гельветика."
  },
  {
    "question": "График, отражающий две тенденции, характерные для современной России, нередко называют \"русский крест\". Динамику каких показателей представляют две кривые на этом графике?",
    "answer": "Рождаемости и смертности."
  },
  {
    "question": "Название этого элемента происходит от названия самого известного в старину его соединения. Однако у него существует и довольно распространенная ложная этимология, связывающая это название с фамилией ученого. Назовите элемент и соединение.",
    "answer": "Бор и бура (лат. Borax)."
  },
  {
    "question": "1 - Наталья, 5 - княжна Авдотья, 8 - Аглая, 10 - Пульхерия, 11 - Амалия, 12 - Элиза, 14 - Катерина IV. Назовите девичью фамилию последней в этом списке.",
    "answer": "Гончарова. (Это список серьезных увлечений Пушкина.)"
  },
  {
    "question": "Пока огнями смеется бал, Душа не уснет в покое, Но имя Бог мне иное дал. Морское оно, морское! Какое географическое название происходит от имени отца возлюбленного тезки старшей дочери автора этих строк?",
    "answer": "Эгейское море."
  },
  {
    "question": "Шахматы - 400, шашки - 49, крестики-нолики - 72. А в какой игре, в которой по международным правилам ходящий первым не может делать 6, это число равно 50400?",
    "answer": "Рэндзю (указано число вариантов 2-х первых ходов)."
  },
  {
    "question": "Главой этого беспокойного семейства следует считать подводника, любителя путешествий, но если бы вы вышли на улицу и спросили, кто из них главный, вам бы, с большой вероятностью, назвали не его. А кого?",
    "answer": "Илью Лагутенко. Речь идет о Муми-Троллях, которые гораздо менее на слуху у большинства населения, чем \"Мумий-Тролль\"."
  },
  {
    "question": "В мифах многих народов она символизировала душу, в ее честь названа одна из разновидностей холодного оружия, а еще так часто называют определенную ситуацию в спорте, весьма обидную для... Для кого?",
    "answer": "Для вратаря. Речь идет о бабочке."
  },
  {
    "question": "Их изображениями украшали одежды императоров. Подобные изображения можно обнаружить и на полу храма Святого Квентина во Франции, и в Шартрском соборе. А кто описал тот, который находится в Хэмптон-Корте?",
    "answer": "Джером К. Джером. Речь идет о лабиринтах."
  },
  {
    "question": "Чем, согласно Станиславу Лему, заменяют метро при миниатюризации?",
    "answer": "Сантиметро и миллиметро. (Засчитываются оба варианта)."
  },
  {
    "question": "Это знаменательное событие, состоявшееся около трех десятилетий назад с участием Васко да Гамы, запечатлено на марке. Кто был главным действующим лицом?",
    "answer": "Пеле, забивший 1000-й мяч в ворота клуба \"Васко да Гама\"."
  },
  {
    "question": "Владимир Ильич был неравнодушен к \"страстной\", а какую К.Бэллэг называл \"странным и суровым признанием в любви\"?",
    "answer": "Лунную. (Соната N14 до-диез минор Бетховена.)"
  },
  {
    "question": "С обладателями этого имени судьба сводила Юрия Никулина в двух фильмах. В первом фильме персонаж Никулина спасался бегством, а во втором - ходил в гости. Имена всех перечисленных персонажей начинаются на одну и ту же букву. Назовите фильмы, о которых идет речь.",
    "answer": "\"Пес Барбос и необычный кросс\" и мультфильм \"Бобик в гостях у Барбоса\", в котором Никулин озвучивал Бобика."
  },
  {
    "question": "О чем профессор Генри Бичер сказал, что этому \"можно дать научное и теологическое определение, но невозможно дать юридическое\"?",
    "answer": "О смерти."
  },
  {
    "question": "По сути, первый и второй - практически одно и то же. Если к первому прибавить суффикс, получится средство защиты от него. А что, обычно дополняемое корнеплодом, получится, если ко второму прибавить тот же суффикс?",
    "answer": "Снеговик. Первый - дождь, второй - снег."
  }
]